{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"PrintGO","text":"<p>Esta documenta\u00e7\u00e3o descreve o projeto desenvolvido para a Pol\u00edcia Civil de Goi\u00e1s, como parte da disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS) da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":""},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"Daniel Vinicius   Guilherme Rogelin   Lucas Braun   Eliseu Kadesh"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"Cairo Floren\u00e7o   Marcus Vin\u00edcius   Gustavo Feitosa   Edilson Ribeiro   Ana J\u00falia   Caio Magalh\u00e3es   Matheus de Siqueira   Kauan Felipe"},{"location":"andamento/semana1/","title":"Semana 1","text":""},{"location":"andamento/semana1/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de Conhecimento","text":"<p>Um quadro de conhecimento \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que destaca as habilidades, experi\u00eancias e conhecimentos individuais de cada membro da equipe. Esse quadro ajuda os l\u00edderes de equipe a distribuir tarefas de forma eficiente, identificar lacunas de habilidades e planejar treinamentos ou contrata\u00e7\u00f5es para melhorar a capacidade geral do time. Al\u00e9m disso, promove uma cultura de compartilhamento de conhecimento, incentivando a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe.</p> <p>Abaixo, o Quadro de Conhecimento da equipe:</p>"},{"location":"andamento/semana1/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de Disponibilidade","text":"<p>Um quadro de disponibilidade registra a disponibilidade de cada membro da equipe ao longo de um determinado per\u00edodo de tempo. Esse quadro ajuda os l\u00edderes de equipe a planejar a aloca\u00e7\u00e3o de recursos de forma eficiente, evitando sobrecarga ou ociosidade, e permite uma melhor gest\u00e3o do tempo e dos projetos.</p> <p>Abaixo, o Quadro de Disponibilidade da equipe:</p>"},{"location":"andamento/semana2/","title":"Semana 2","text":""},{"location":"andamento/semana2/#planejamento-de-dojos","title":"Planejamento de Dojos","text":"<p>Com o Quadro de Conhecimento em m\u00e3os, foi decidido realizar alguns dojos com o objetivo de preencher lacunas no conhecimento da equipe. Ser\u00e3o realizados dojos dos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>HTML</li> <li>JavaScript</li> <li>Git</li> <li>Docker</li> <li>Scrum</li> <li>Testes</li> </ul>"},{"location":"andamento/semana3/","title":"Semana 3","text":""},{"location":"andamento/semana3/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>Uma Lean Inception \u00e9 uma abordagem colaborativa e enxuta para iniciar um projeto de software ou desenvolver uma nova iniciativa. Essa t\u00e9cnica busca eliminar desperd\u00edcios, promover a comunica\u00e7\u00e3o eficaz e acelerar o tempo de entrega, permitindo que os participantes colaborem na defini\u00e7\u00e3o de um produto ou servi\u00e7o que agregue valor desde o in\u00edcio do processo.</p> <p>Durante essa semana foram realizados as seguintes atividades da Lean Inception:</p> <ul> <li>VIS\u00c3O DO PRODUTO</li> <li>\u00c9-N\u00c3O \u00c9- FAZ-N\u00c3O FAZ</li> <li>OBJETIVOS DO PRODUTO</li> </ul> <p>As atividades foram revisadas durante a reuni\u00e3o semanal com os POs.</p>"},{"location":"andamento/semana3/#dojo-de-gitgithub","title":"Dojo de Git/GitHub","text":"<p>O Dojo de Git/GitHub foi realizado com o objetivo de nivelar o conhecimento da equipe sobre o uso do Git e GitHub. Durante o Dojo, os membros da equipe tiveram a oportunidade de praticar comandos b\u00e1sicos do Git, bem como aprender boas pr\u00e1ticas de uso do Git e GitHub.</p>"},{"location":"andamento/semana4/","title":"Semana 4","text":""},{"location":"andamento/semana4/#reuniao-de-planejamento","title":"Reuni\u00e3o de planejamento","text":"<p>Com o objetivo de agilizar o processo de reuni\u00e3o semanal, a equipe de desenvolvimento se reuniu no Discord e concordou em criar a persona Jhon para representar os servidores da Pol\u00edcia Civil do Estado de Goi\u00e1s e, tamb\u00e9m, as jornadas foram revisadas.</p>"},{"location":"andamento/semana4/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>Durante essa semana foram realizados as seguintes atividades da Lean Inception:</p> <ul> <li>PERSONAS</li> <li>JORNADA DO USU\u00c1RIO</li> </ul> <p>As atividades foram revisadas durante a reuni\u00e3o semanal com os POs.</p>"},{"location":"andamento/semana5/","title":"Semana 5","text":""},{"location":"andamento/semana5/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>Na 5\u00aa semana do projeto, os PO's fizeram a valida\u00e7\u00e3o das etapas de \"Personas\" e \"Jornadas\" do Lean Inception de maneira ass\u00edncrona. Ainda, na reuni\u00e3o semanal, foi abordada apenas a etapa de Brainstorming de Funcionalidades, feita em conjunto entre os PO's e equipe de desenvolvimento.</p>"},{"location":"andamento/semana5/#reuniao-extra","title":"Reuni\u00e3o Extra","text":"<p>Com o intuito de cumprir os prazos de entrega da proposta do MVP, foi acordado que a etapa de Revis\u00e3o de Neg\u00f3cio fosse feita de maneira ass\u00edncrona, deste modo foi necess\u00e1rio uma reuni\u00e3o extra com os PO's nesta semana para que houvesse um alinhamento de como a etapa deveria ser feita, tanto por parte dos PO's quanto da equipe de desenvolvimento.</p>"},{"location":"andamento/semana6/","title":"Semana 6","text":""},{"location":"andamento/semana6/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>Durante a 6\u00aa semana foram realizadas as etapas de \"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX\" e \"Sequenciador\" do Lean Inception, dessa forma foram classificadas as prioridades de cada funcionalidade, e na sequ\u00eancia, o MVP foi definido. </p> <p>As atividades foram revisadas durante a reuni\u00e3o semanal com os POs.</p>"},{"location":"andamento/sprint1/","title":"Sprint 1","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 22/07/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 29/07/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint1/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Desenvolver a US01;</li> <li>Desenvolver a US03;</li> <li>Desenvolver a US16;</li> <li>Realizar o fechamento da Release 1;</li> <li>Terminar a documenta\u00e7\u00e3o para a Release 1;</li> <li>Montar a apresenta\u00e7\u00e3o da Release 1;</li> <li>Realizar deploy da Release 1;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint1/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US01 - Gerenciamento de Contratos Eliseu, Gustavo, Cairo US03 - Gerenciamento de Equipamentos Daniel, Guilherme, Caio, Ana J\u00falia US16 - Gerenciamento de padr\u00e3o de equipamentos Lucas, Marcus, Matheus, Edilson"},{"location":"andamento/sprint1/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003O come\u00e7o do desenvolvimento da Sprint 1 acabou sendo delongada devido ao atraso na valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Por\u00e9m, ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o, a equipe conseguiu desenvolver as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio de forma eficiente. A tela de listar impressoras da US03 n\u00e3o foi conclu\u00edda porque um membro da equipe precisou se ausentar, e n\u00e3o p\u00f4de realizar nenhuma tarefa relacionada.</p>"},{"location":"andamento/sprint1/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US01 - CRUD de contratos.</li> <li>US01 - Tela de cria\u00e7\u00e3o de contratos.</li> <li>US01 - Tela de edi\u00e7\u00e3o de contratos.</li> <li>US01 - Tela de listagem de contratos.</li> <li>US03 - CRUD de impressoras.</li> <li>US03 - Tela de edi\u00e7\u00e3o de impressoras.</li> <li>US03 - Tela de cria\u00e7\u00e3o de impressoras.</li> <li>US03 - Tela de listagem de impressoras (incompleta).</li> <li>US16 - CRUD de padr\u00e3o de equipamentos.</li> <li>US16 - Tela de cria\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o.</li> <li>US16 - Tela de edi\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o.</li> <li>US16 - Tela de listagem de padr\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint1/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias Desenvolvimento eficiente das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Atraso na valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Enviar com anteced\u00eancia para valida\u00e7\u00e3o Boa divis\u00e3o de tarefas Aus\u00eancia de um membro da equipe - Time de MDS muito pro-ativo Curva de aprendizado das tecnologias - O time produziu a mais do que se esperava do prazo definido Surgimento de uma nova hist\u00f3ria de usu\u00e1rio na sprint j\u00e1 atrasada - Todos do time conseguiram contribuir em diversos escopos (Backend, Frontend, Documenta\u00e7\u00e3o C\u00f3digo antigo pouco aproveit\u00e1vel - - Dificuldade para encontrar um servi\u00e7o de deploy gratuito e eficiente (sdds heroku) - - O plano de ensino n\u00e3o ficou claro para os integrantes do grupo (datas, prazos e etc) -"},{"location":"andamento/sprint1/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint1/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"andamento/sprint2/","title":"Sprint 2","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 29/07/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 05/08/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint2/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Iniciar o desenvolvimento da US05;</li> <li>Iniciar o desenvolvimento da US06;</li> <li>Iniciar o desenvolvimento da US07;</li> <li>Corrigir apontamentos da Release 1;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint2/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US05 - Registro Manual de Contagem de Impress\u00f5es Eliseu, Matheus, ~~Ana J\u00falia~~ US06 - Registro Autom\u00e1tico de Contagem de Impress\u00f5es Guilherme, Lucas, Cairo, Edilson US07 - Compara\u00e7\u00e3o de Impress\u00f5es Mensais Daniel, Gustavo, Caio Corre\u00e7\u00e3o de apontamentos Todos"},{"location":"andamento/sprint2/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003Gera\u00e7\u00e3o de PDF e de relat\u00f3rio de compara\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es mensais, cria\u00e7\u00e3o de tela de auditoria, coleta de dados agendados via snmp, in\u00edcio do backend de contagem manual de impress\u00f5es.</p>"},{"location":"andamento/sprint2/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US06 - Obten\u00e7\u00e3o das contagens via SNMP</li> <li>US 07 - PDF e tela de compara\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es mensais</li> <li>US07 - Tela de auditoria</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint2/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias Foi poss\u00edvel testar o SNMP com uma empresora de verdade Atraso na valida\u00e7\u00e3o das historias de usu\u00e1rio Lembrar os POs ativamente da valida\u00e7\u00e3o - Aloca\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria de responsaveis na US-06 - - Dificuldade para entender os requisitos e criterios das historias dessa sprint - - Saida de um membro ao final da sprint deixando tarefas paradas -"},{"location":"andamento/sprint2/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint2/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"andamento/sprint3/","title":"Sprint 3","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 07/08/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 14/08/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint3/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Continuar o desenvolvimento da US05;</li> <li>Continuar o desenvolvimento da US06;</li> <li>Continuar o desenvolvimento da US07;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint3/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US05 - Registro Manual de Contagem de Impress\u00f5es Eliseu, Matheus US06 - Registro Autom\u00e1tico de Contagem de Impress\u00f5es Guilherme, Lucas, Cairo, Edilson US07 - Compara\u00e7\u00e3o de Impress\u00f5es Mensais Daniel, Gustavo, Caio"},{"location":"andamento/sprint3/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003Gera\u00e7\u00e3o de PDF e de relat\u00f3rio de compara\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es mensais, cria\u00e7\u00e3o de tela de auditoria, coleta de dados agendados via snmp, cria\u00e7\u00e3o do back e frontend de contagem manual de impress\u00f5es e de cria\u00e7\u00e3o de rotinas de registro autom\u00e1tico de contagem de impress\u00f5es.</p>"},{"location":"andamento/sprint3/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US06 - Backend e cria\u00e7\u00e3o de tela de cria\u00e7\u00e3o de rotina.</li> <li>US05 - Backend e cria\u00e7\u00e3o de tela de contagem manual.</li> <li>US07 - Conex\u00e3o backend com telas de frontend e refinamento de telas</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint3/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias Entraram 2 novos integrantes no time Atraso no envio do relatorio de exemplo Lembrar os POs mais ativamente Atrasos foram resolvidos Perda de dados de qualidade do sonar no ajuste de configura\u00e7\u00e3o - - Dificuldade em conciliar com outras disciplinas -"},{"location":"andamento/sprint3/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint3/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"andamento/sprint4/","title":"Sprint 4","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 14/08/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 21/08/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint4/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Finalizar o desenvolvimento da US05;</li> <li>Finalizar o desenvolvimento da US06;</li> <li>Finalizar o desenvolvimento da US07;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint4/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US05 - Registro Manual de Contagem de Impress\u00f5es Eliseu, Matheus US06 - Registro Autom\u00e1tico de Contagem de Impress\u00f5es Guilherme, Lucas, Cairo, Edilson US07 - Compara\u00e7\u00e3o de Impress\u00f5es Mensais Daniel, Gustavo, Caio"},{"location":"andamento/sprint4/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003Ao final geramos a Release 2 com as US05 e US07, ficando de fora a US06 que ficou em atraso.</p>"},{"location":"andamento/sprint4/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US05 - Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio completa.</li> <li>US07 - Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio completa.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint4/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias - - -"},{"location":"andamento/sprint4/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint4/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"andamento/sprint5/","title":"Sprint 5","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 21/08/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 28/08/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint5/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Finalizar a US06 que esta em atraso;</li> <li>Iniciar o desenvolvimento da US08;</li> <li>Iniciar o desenvolvimento da US09;</li> <li>Desenvolver o EVM (Earned Value Management)</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint5/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US08 - Gera\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio Geral Eliseu, Gustavo, Marcus, Cairo, Edilson US09 - Dashboard Interativo Lucas, Vinicius, Caio, Matheus US06 - Registro Autom\u00e1tico de Contagem de Impress\u00f5es Guilherme, Lucas, Cairo, Edilson Documentar EVM Eliseu"},{"location":"andamento/sprint5/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003Ao final da sprint a US06 ainda continuou sem finalizar, faltando a implementa\u00e7\u00e3o dos testes, al\u00e9m disso a US08 teve pouco desenvolvimento porque surgiram muitas d\u00favidas sobre a necessidade da exist\u00eancia dessa hist\u00f3ria pela sua similaridade com a US07(Compara\u00e7\u00e3o de Impress\u00f5es Mensais) que j\u00e1 havia sido finalizada em sprints passadas, e por fim a US09 conseguiu evoluir bastante, faltando apenas a integra\u00e7\u00e3o do backend com o front e os testes para finalizar.</p>"},{"location":"andamento/sprint5/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>EVM - Planilha criada e preenchida faltando alguns gr\u00e1ficos;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint5/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias Conseguimos fazer muitas coisas que estavam travadas nas sprints passadas Atraso no envio do relat\u00f3rio de exemplo Eliminar os gargalos no desenvolvimento das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Tivemos feedback das hist\u00f3rias realizadas anteriormente US06 que deveria ser entregue na Release 2 (Final da Sprint 4) tamb\u00e9m n\u00e3o foi conclu\u00edda na Sprint seguinte (Sprint 5) - - Imprevistos na reuni\u00e3o com os POs acabou por atrasar um pouco a sprint -"},{"location":"andamento/sprint5/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint5/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"andamento/sprint6/","title":"Sprint 6","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 28/08/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 04/09/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint6/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Continuar o desenvolvimento da US05;</li> <li>Continuar o desenvolvimento da US06;</li> <li>Continuar o desenvolvimento da US07;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint6/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis US05 - Registro Manual de Contagem de Impress\u00f5es Eliseu, Matheus US06 - Registro Autom\u00e1tico de Contagem de Impress\u00f5es Guilherme, Lucas, Cairo, Edilson US07 - Compara\u00e7\u00e3o de Impress\u00f5es Mensais Daniel, Gustavo, Caio"},{"location":"andamento/sprint6/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003Durante a review da sprint 5 com os PO's, foi decidido que a US08 seria descartada e no lugar dela trariamos a US07 de volta ao Sprint Backlog para incrementar a US07 e atingir os crit\u00e9rios que faltavam, com isso desenvolvemos a hist\u00f3ria em cima do que ja havia na US07, al\u00e9m concluimos a US09 e a US06 (que estava em atraso) e geramos ao final a Release MVP.</p>"},{"location":"andamento/sprint6/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>US06 - Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio completa.</li> <li>US09 - Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio completa.</li> <li>US07 - Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio completa.</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint6/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias O time conseguiu entregar melhor o que foi planejado A comunica\u00e7\u00e3o com os POs continua dificil, e isso atrasa a review e os feedbacks - A US07 (antes era US08) foi muito mais simples do que o esperado A cobertura de testes continuou baixa no frontend; - O MVP foi entregue no tempo previsto - -"},{"location":"andamento/sprint6/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint6/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"andamento/sprint7/","title":"Sprint 7","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 04/09/2024</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 11/09/2024</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint7/#1-objetivos-da-sprint","title":"1. Objetivos da Sprint","text":"<ul> <li>Ajustes finais para a Release Final;</li> <li>Gerar a Release Final;</li> <li>Preparar a documenta\u00e7\u00e3o para a apresenta\u00e7\u00e3o final;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint7/#2-atividades-da-sprint","title":"2. Atividades da Sprint","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Adicionar testes a US01 (N\u00e3o havia testes) Cairo Padroniza\u00e7\u00e3o das telas Marcus Atualizar documenta\u00e7\u00e3o de Sprints Eliseu"},{"location":"andamento/sprint7/#3-resultados","title":"3. Resultados","text":"<p>\u2003\u2003Conseguimos finalizar os ajustes finais, e geramos a vers\u00e3o final do produto.</p>"},{"location":"andamento/sprint7/#31-tarefas-finalizadas","title":"3.1 Tarefas finalizadas:","text":"<ul> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o das telas;</li> <li>Adicionar testes a US01;</li> <li>Atualizar documenta\u00e7\u00e3o de Sprints;</li> </ul>"},{"location":"andamento/sprint7/#4-retrospectiva","title":"4. Retrospectiva","text":"Pontos Positivos Pontos Negativos Melhorias A vers\u00e3o final foi entregue no prazo Os PO's n\u00e3o validaram o MVP e nem a vers\u00e3o final do projeto - O time finalizou o projeto com uma boa evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento - -"},{"location":"andamento/sprint7/#5-quadro-de-conhecimentos","title":"5. Quadro de conhecimentos","text":""},{"location":"andamento/sprint7/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de disponibilidade","text":""},{"location":"atas/03-04/","title":"Ata da reuni\u00e3o com POs dia 03/04/2024","text":""},{"location":"atas/03-04/#notas-da-reuniao","title":"Notas da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Auditoria feita por planilhas excel atualmente.</li> <li>Possibilidade de virtualizar uma impressora para teste.</li> <li>O sistema vai ter acesso \u00e0s quantidades de impress\u00f5es, n\u00e3o aos usu\u00e1rios, utilizando o ip das impressoras e o protocolo SNMP.</li> <li>A PCGO possui cerca de 600 impressoras.</li> <li>PaperCut, NicVision - sistemas que exemplificam os coment\u00e1rios da Camila.</li> <li>Consome o microsservi\u00e7o de localidades do sistema Schedula.</li> <li>Mapas de calor talvez.</li> <li>Precisamos que esteja dentro da intranet na PCGO, podendo usar SSO.</li> <li>Definir a formata\u00e7\u00e3o dos dados.</li> <li>Os dados virao de fontes diferentes(algumas impressoras autom\u00e1tico, outras input manual).</li> <li>Dashboard</li> <li>PO participou da lean no semestre passado.</li> <li>Documentos enviados pelos POs no discord</li> </ul>"},{"location":"atas/10-04/","title":"Ata da reuni\u00e3o com POs dia 10/04/2024","text":""},{"location":"atas/10-04/#notas-da-reuniao","title":"Notas da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram feitas altera\u00e7\u00f5es na personas Jhon e locadora.</li> <li>A persona Maria foi criada.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o das personas e jornada de forma ass\u00edncrona.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das jornadas de Jhon, Maria e locadora.</li> <li>Jhon compartilha das a\u00e7\u00f5es de Maria.</li> </ul>"},{"location":"atas/17-04/","title":"Ata da reuni\u00e3o com POs dia 17/04/2024","text":""},{"location":"atas/17-04/#notas-da-reuniao","title":"Notas da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de 3 personas</li> <li>Jornada 1: cadastro de impressoras</li> <li>Jornada 2: Visualiza dados coletados pelo PrintGo e comprara com os dados fornecidos pela locadora</li> <li>Jornada 3: Chamado t\u00e9cnico</li> <li>Jornada 4: Anexar relat\u00f3rio</li> <li>Jornada 5: Visualiza chamados t\u00e9cnicos</li> <li>Jornada6: Realiza o faturamento mensal</li> </ul>"},{"location":"atas/24-04/","title":"Ata da reuni\u00e3o com POs dia 24/04/2024","text":""},{"location":"atas/24-04/#notas-da-reuniao","title":"Notas da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Foi discutido sobre como ficaria o desenvolvimento do MVP do projeto. </li> <li>O projeto foi separado em v\u00e1rias ondas (etapas), cada uma com suas pr\u00f3prias tarefas. Al\u00e9m disso, foi analisado o tempo e o custo que cada onda vai exigir. </li> <li>Foi decidido que o MVP completo vai ser entregue na \u00faltima semana do semestre.</li> <li>Foram feitos ajustes a respeito do prazo do desenvolvimento do projeto, que foi estendido para aproximadamente 10 semanas.</li> <li>Foi feita uma discuss\u00e3o sobre como as ondas de desenvolvimento podem ser reorganizadas e quantas tarefas colocar em cada uma. O objetivo \u00e9 que o MVP seja executado no prazo.</li> <li>O foco do MVP vai ser capturar informa\u00e7\u00f5es dos equipamentos usando o protocolo SNMP. Outras funcionalidades ser\u00e3o implementadas a partir desta.</li> <li>Foi enfatizado que o MVP \u00e9 apenas uma fase inicial, e que o produto continuar\u00e1 sendo desenvolvido e aprimorado ap\u00f3s o fim do semestre, com base nos feedbacks dos usu\u00e1rios.</li> <li>Foi discutido assuntos mais t\u00e9cnicos, como autentica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, e sobre como podemos ajustar as prioridades conforme o andamento do projeto. </li> <li>Foi decidido ao fim da reuni\u00e3o que vamos voltar a falar sobre alguns pontos no pr\u00f3ximo encontro com os POs, especialmente sobre integra\u00e7\u00e3o e autentica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/","title":"Arquitetura","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o clara e compreensiva da estrutura e dos componentes do sistema, incluindo suas intera\u00e7\u00f5es e depend\u00eancias, bem como as decis\u00f5es de design que orientaram sua cria\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#2-representacao-arquitetural","title":"2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#21-componentes","title":"2.1. Componentes","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#microsservicos","title":"Microsservi\u00e7os","text":"<p>A arquitetura de microsservi\u00e7os \u00e9 uma abordagem onde o sistema \u00e9 dividido em pequenos servi\u00e7os independentes, cada um respons\u00e1vel por uma tarefa espec\u00edfica. Esses servi\u00e7os s\u00e3o desenvolvidos, implantados e escalados de forma independente, o que aumenta a flexibilidade, a capacidade de resposta \u00e0s mudan\u00e7as e a escalabilidade do sistema. Cada microsservi\u00e7o possui seu pr\u00f3prio banco de dados e se comunica com outros servi\u00e7os atrav\u00e9s de APIs RESTful.</p> <p>O sistema possui os seguintes microsservi\u00e7os:</p> <ul> <li>Printer: Respons\u00e1vel por gerenciar as impressoras e padr\u00f5es de impressoras. Monitora a quantidade de impress\u00f5es dos equipamentos cadastrados via SNMP e gera relat\u00f3rios com os dados coletados.</li> <li>Contract: Armazena dados dos contratos de aluguel de equipamentos.</li> <li>User: Armazena dados de usu\u00e1rios e gerencia tokens de autentica\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Os microsservi\u00e7os podem comunicar entre si usando suas interfaces HTTP.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#interface-de-usuario","title":"Interface de Usu\u00e1rio","text":"<p>A interface de usu\u00e1rio para o sistema ser\u00e1 uma interface web, acess\u00edvel atrav\u00e9s de navegadores modernos. A escolha de uma interface web traz v\u00e1rios benef\u00edcios, incluindo acessibilidade, facilidade de distribui\u00e7\u00e3o e compatibilidade com diversos dispositivos.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#api-gateway","title":"API Gateway","text":"<p>O API Gateway \u00e9 um componente crucial na arquitetura de microsservi\u00e7os, atuando como um ponto de entrada \u00fanico para todas as chamadas de API feitas aos diversos microsservi\u00e7os. O API Gateway recebe todas as requisi\u00e7\u00f5es de clientes e as roteia para o microsservi\u00e7o apropriado utilizando regras de roteamento configuradas para determinar para qual servi\u00e7o a requisi\u00e7\u00e3o deve ser encaminhada.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#22-diagrama-de-arquitetura","title":"2.2. Diagrama de Arquitetura","text":"<p>O diagrama de arquitetura apresentado a seguir ilustra a estrutura do sistema:</p> <p></p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#23-tecnologias","title":"2.3. Tecnologias","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#react","title":"React","text":"<p>ReactJS \u00e9 uma biblioteca JavaScript amplamente utilizada para criar interfaces de usu\u00e1rio interativas em aplica\u00e7\u00f5es web e m\u00f3veis. Ele simplifica o desenvolvimento ao dividir a interface em componentes reutiliz\u00e1veis e oferece uma maneira eficiente de atualizar e renderizar elementos na tela, proporcionando uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio fluida e responsiva. O React \u00e9 utilizado no front-end do projeto.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#nodejs","title":"NodeJS","text":"<p>Node.js \u00e9 uma plataforma de backend baseada em JavaScript, ideal para construir servi\u00e7os eficientes e escal\u00e1veis. Ele permite opera\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas e n\u00e3o bloqueantes, facilitando a constru\u00e7\u00e3o de APIs RESTful e integra\u00e7\u00e3o com bancos de dados, adequando-se bem \u00e0 arquitetura de microsservi\u00e7os moderna. No projeto utilizamos o Node com Typescript nos microsservi\u00e7os e no API Gateway.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#postgresql-e-prisma","title":"PostgreSQL e Prisma","text":"<p>PostgreSQL \u00e9 um sistema de banco de dados relacional de c\u00f3digo aberto conhecido por sua confiabilidade e robustez. Ele suporta consultas complexas, transa\u00e7\u00f5es seguras e oferece recursos avan\u00e7ados como indexa\u00e7\u00e3o eficiente e suporte a tipos de dados variados. \u00c9 amplamente utilizado em aplica\u00e7\u00f5es que requerem armazenamento estruturado e confi\u00e1vel de dados.</p> <p>Prisma \u00e9 uma ferramenta de ORM (Object-Relational Mapping) que facilita a intera\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o e o banco de dados. Com Prisma, \u00e9 poss\u00edvel realizar consultas, atualiza\u00e7\u00f5es, e outras opera\u00e7\u00f5es de banco de dados sem que seja necess\u00e1rio escrever nada em SQL.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#3-visao-de-dados","title":"3. Vis\u00e3o de dados","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#modelo-entidade-relacionamento-mer","title":"Modelo Entidade-Relacionamento (MER)","text":"<p>Um Modelo Entidade-Relacionamento (MER) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o que descreve a estrutura de um banco de dados. Ele utiliza tr\u00eas componentes principais: entidades, que representam objetos ou conceitos; atributos, que s\u00e3o as propriedades dessas entidades; e relacionamentos, que mostram como as entidades est\u00e3o associadas entre si. O MER facilita a compreens\u00e3o e o planejamento do banco de dados antes de sua implementa\u00e7\u00e3o, garantindo que todas as necessidades de dados e suas intera\u00e7\u00f5es sejam consideradas.</p> <p>Em uma arquitetura de microsservi\u00e7os, cada servi\u00e7o possui seu pr\u00f3prio banco de dados, mas pode referenciar dados de outros servi\u00e7os usando IDs ou chaves simb\u00f3licas, garantindo a independ\u00eancia e a comunica\u00e7\u00e3o via APIs.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#diagrama-logico-de-dados-dld","title":"Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD)","text":"<p>O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica detalhada que descreve a estrutura de um banco de dados em termos de tabelas e suas rela\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o do Modelo Entidade-Relacionamento (MER) e visa fornecer uma vis\u00e3o mais espec\u00edfica e t\u00e9cnica da organiza\u00e7\u00e3o dos dados, facilitando a implementa\u00e7\u00e3o no banco de dados f\u00edsico.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#31-printer-service","title":"3.1. Printer Service","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#mer","title":"MER","text":"<p>Entidades:</p> <ul> <li>RELATORIO</li> <li>RELATORIO_LOCADORA</li> <li>ROTINA_SNMP</li> <li>IMPRESSORA</li> <li>PADRAO</li> </ul> <p>Atributos:</p> <ul> <li> <p>RELATORIO</p> <ul> <li>id</li> <li>impressoraId</li> <li>contadorPB</li> <li>contadorPBDiff</li> <li>contadorCor</li> <li>contadorCorDiff</li> <li>ultimoResultado</li> <li>resultadoAtual</li> <li>ultimaAtualizacao</li> </ul> </li> <li> <p>RELATORIO_LOCADORA</p> <ul> <li>id</li> <li>impressoraId</li> <li>contadorPB</li> <li>contadorCor</li> <li>contadorTotal</li> </ul> </li> <li> <p>ROTINA_SNMP</p> <ul> <li>id</li> <li>localizacao</li> <li>dataCriado</li> <li>dataUltimoUpdate</li> <li>cronExpression</li> <li>ativo</li> <li>cidadeTodas</li> <li>regionalTodas</li> <li>unidadeTodas</li> </ul> </li> <li> <p>IMPRESSORA</p> <ul> <li>id</li> <li>numContrato</li> <li>numSerie</li> <li>enderecoIp</li> <li>estaNaRede</li> <li>dataInstalacao</li> <li>dataRetirada</li> <li>ativo</li> <li>contadorInstalacaoPB</li> <li>contadorInstalacaoCor</li> <li>contadorAtualPB</li> <li>contadorAtualCor</li> <li>contadorRetiradaPB</li> <li>contadorRetiradaCor</li> <li>localizacao</li> <li>padraoId</li> </ul> </li> <li> <p>PADRAO</p> <ul> <li>id</li> <li>nome</li> <li>modelo</li> <li>colorido</li> <li>oidModelo</li> <li>oidNumeroSerie</li> <li>oidFirmware</li> <li>oidTempoAtivo</li> <li>oidDigitalizacoes</li> <li>oidCopiasPB</li> <li>oidCopiasCor</li> <li>oidTotalGeral</li> <li>ativo</li> </ul> </li> </ul> <p>Relacionamentos:</p> <ul> <li> <p>RELATORIO pertence a uma IMPRESSORA</p> <ul> <li>Um relat\u00f3rio pertence a apenas uma impressora, mas uma impressora pode ter v\u00e1rios relat\u00f3rios.</li> <li>Cardinalidade 1:n</li> </ul> </li> <li> <p>RELATORIO_LOCADORA pertence a uma IMPRESSORA</p> <ul> <li>Um relat\u00f3rio de locadora pertence a apenas uma impressora, mas uma impressora pode ter v\u00e1rios relat\u00f3rios de locadora.</li> <li>Cardinalidade 1:n</li> </ul> </li> <li> <p>IMPRESSORA pertence a um PADRAO</p> <ul> <li>Uma impressora pertence a apenas um padr\u00e3o, mas um \u00fanico padr\u00e3o pode ter v\u00e1rias impressoras.</li> <li>Cardinalidade 1:n</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#dld","title":"DLD","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#32-contract-service","title":"3.2. Contract Service","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#mer_1","title":"MER","text":"<p>Entidades:</p> <ul> <li>CONTRATO</li> </ul> <p>Atributos:</p> <ul> <li>CONTRATO<ul> <li>id</li> <li>numero</li> <li>nomeGestor</li> <li>descricao</li> <li>dataInicio</li> <li>dataTermino</li> <li>ativo</li> <li>createdAt</li> <li>updatedAt</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#dld_1","title":"DLD","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#4-pacotes","title":"4. Pacotes","text":"<p>Um diagrama de pacotes \u00e9 uma ferramenta visual usada na engenharia de software para representar a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema em termos de m\u00f3dulos e suas intera\u00e7\u00f5es. Ele agrupa componentes relacionados, como classes e interfaces, dentro de \"pacotes\", ajudando a estruturar o sistema de forma mais clara e organizada.</p> <p>Esses diagramas s\u00e3o \u00fateis para identificar e analisar as depend\u00eancias entre diferentes partes do sistema, promovendo um design mais coeso e menos acoplado. Al\u00e9m disso, eles facilitam a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de desenvolvimento, fornecendo uma vis\u00e3o clara da arquitetura do sistema.</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#41-diagrama-de-pacotes","title":"4.1. Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#front-end","title":"Front-end","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#back-end-microsservico","title":"Back-end - Microsservi\u00e7o","text":""},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>About PostgreSQL. Dispon\u00edvel em: https://www.postgresql.org/about/</p> <p>What is Node.js. Dispon\u00edvel em: https://developer.oracle.com/learn/technical-articles/what-is-node-js</p> <p>React. Dispon\u00edvel em: https://react.dev/</p> <p>IBM - O que s\u00e3o microsservi\u00e7os? Dispon\u00edvel em https://www.ibm.com/br-pt/topics/microservices</p> <p>Diagrama de Pacotes: Defini\u00e7\u00e3o, Componentes e Exemplos. Dispon\u00edvel em: https://gitmind.com/pt/diagrama-de-pacotes.html</p>"},{"location":"documentos-projeto/arquitetura/#6-versionamento","title":"6. Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Braun 22/07/2024 Corrige diagrama e servi\u00e7os Lucas Braun 26/07/2024 Adiciona DLD's Lucas Braun 28/07/2024 Adiciona diagramas de pacotes Lucas Braun 10/08/2024 Altera diagrama e melhora descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e tecnologias Lucas Braun 12/09/2024 Adiciona novas tabelas do Printer Lucas Braun"},{"location":"documentos-projeto/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP)","text":""},{"location":"documentos-projeto/eap/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo o PMBOK, a EAP \u00e9 uma decomposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica do trabalho total a ser executado pela equipe do projeto para alcan\u00e7ar os objetivos do projeto e criar as entregas requeridas, a EAP organiza e define o escopo total do projeto, dividindo-o em partes menores e mais manej\u00e1veis, chamadas de pacotes de trabalho. Cada n\u00edvel da EAP proporciona uma defini\u00e7\u00e3o mais detalhada do trabalho a ser realizado, ajudando na melhor compreens\u00e3o do escopo e facilitando o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e o controle do projeto.</p>"},{"location":"documentos-projeto/eap/#2-diagrama","title":"2. Diagrama","text":"<p>Segue o resultado do nosso Diagrama da EAP.</p> <p></p> <p>O diagrama tamb\u00e9m pode ser acessado atrav\u00e9s desse link</p>"},{"location":"documentos-projeto/eap/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Guia do PMBOK. Dispon\u00edvel em: https://www.pmi.org/pmbok-guide-standards/foundational/pmbok?sc_camp=8A8BABF66EF9499DB5CCD1C1044CB211</p> <p>Equipe DNIT 2023-2. Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP). Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023.2-Dnit-DOC/documentos-projeto/eap</p>"},{"location":"documentos-projeto/eap/#4-versionamento","title":"4. Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da v1 do diagrama Eliseu Kadesh, Caio Lamego, Matheus Brant 11/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da v1 do documento Eliseu Kadesh 14/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o das User Stories ao diagrama Eliseu Kadesh 16/07/2024 Corrigindo as User Stories no diagrama Eliseu Kadesh 21/07/2024 Atualizando as releases e User Stories Eliseu Kadesh 12/08/2024 Corrigindo o diagrama conforme o feedback da R1 Eliseu Kadesh 19/08/2024 Adicionando a Release 2 ao diagrama Eliseu Kadesh"},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um conjunto de diretrizes que estabelece padr\u00f5es e regras para a escrita e apresenta\u00e7\u00e3o de design para um produto. Tem como principal objetivo ajudar a manter a consist\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o visual do projeto, aumentando a sua legibilidade, reconhecimento e memoriza\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico-alvo. Ele pode ser encontrado nesse link</p> <p> </p>"},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#2-logo","title":"2. Logo","text":""},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#3-tipografia","title":"3 Tipografia","text":"<p>A principal fam\u00edlia tipogr\u00e1fica definida para o projeto \u00e9 a Jost e suas varia\u00e7\u00f5es de estilo.</p> <p> </p>"},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#31-cores","title":"3.1 Cores","text":""},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#primarias","title":"Prim\u00e1rias","text":""},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#secundarias","title":"Secund\u00e1rias","text":""},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#32-icones","title":"3.2 \u00cdcones","text":"<p>Os icones utilizados na aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o obtidos a partir da biblioteca material-icons</p> <p> </p>"},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Style Guide. Disponivel em: https://aelaschool.com/designvisual/style-guide-como-desenvolver-o-guia-de-estilo-da-sua-interface/</p> <p>[2] Material UI. Dispon\u00edvel em: https://mui.com/pt/material-ui</p>"},{"location":"documentos-projeto/guia_de_estilo/#5-historico-da-versao","title":"5. Hist\u00f3rico da vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento guia de estilo J\u00falia Farias Sousa 03/10/2023 Altera\u00e7\u00e3o das cores J\u00falia Farias Sousa, Lucas Lima, Yuri Alves 03/10/2023 Revis\u00e3o do Documento Davi Matheus da Rocha de Oliveira 27/07/2024 Revis\u00e3o do Documento para o semestre de 2024.1 Edilson Ribeiro da Cruz J\u00fanior"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este documento apresenta as metodologias empregadas ao longo do desenvolvimento do projeto. As abordagens metodol\u00f3gicas descritas  aqui foram selecionadas com o objetivo de garantir a efici\u00eancia, a qualidade e a consist\u00eancia dos resultados obtidos.</p>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#2-lean-inception","title":"2. Lean Inception","text":"<p>\u2003\u2003O Lean Inception \u00e9 um workshop colaborativo que combina princ\u00edpios do Design Thinking e Lean Startup, e \u00e9 dividido em v\u00e1rias etapas e atividades para guiar a equipe na defini\u00e7\u00e3o de um MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel). As atividades incluem:</p> <ul> <li>Vis\u00e3o do produto: Define e alinha a ess\u00eancia do produto e seu valor para o neg\u00f3cio.</li> <li>\u00c9, n\u00e3o \u00e9; faz, n\u00e3o faz: Classifica os aspectos do produto, determinando o que ele \u00e9 e n\u00e3o \u00e9, e o que faz e n\u00e3o faz.</li> <li>Objetivos do neg\u00f3cio: Alinha as perspectivas da equipe e alcan\u00e7a um consenso sobre os objetivos essenciais.</li> <li>Personas: Promove o entendimento do contexto dos usu\u00e1rios, ajudando a descrever funcionalidades do ponto de vista de quem ir\u00e1 interagir com o produto.</li> <li>Jornada do usu\u00e1rio: Descreve o caminho que um usu\u00e1rio percorre para alcan\u00e7ar um objetivo.</li> <li>Brainstorming de funcionalidades: Levanta e descreve funcionalidades com base nas etapas anteriores.</li> <li>Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX: Discute as perspectivas t\u00e9cnicas, de neg\u00f3cio e de experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Sequenciador: Estrutura e organiza a ordem de implementa\u00e7\u00e3o das funcionalidades.</li> <li>Canvas MVP: Auxilia no alinhamento estrat\u00e9gico final do MVP.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#3-scrum","title":"3. Scrum","text":"<p>\u2003\u2003Scrum \u00e9 uma metodologia \u00e1gil voltada para a gest\u00e3o e planejamento de projetos. As principais pr\u00e1ticas e caracter\u00edsticas do Scrum implementadas no gerenciamento do projeto incluem:</p> <ul> <li>Sprints: Ciclos de desenvolvimento com dura\u00e7\u00e3o definida, tarefas espec\u00edficas e objetivos claros.</li> <li>Planning: Reuni\u00e3o para planejar as tarefas da sprint, definir respons\u00e1veis e revisores.</li> <li>Daily: Reuni\u00f5es di\u00e1rias curtas para acompanhar o progresso das tarefas. Em nosso caso, algumas dessas reuni\u00f5es ocorrem presencialmente.</li> <li>Revis\u00e3o e retrospectiva de sprint: Reuni\u00f5es realizadas ao final de cada sprint. A revis\u00e3o foca na avalia\u00e7\u00e3o do produto desenvolvido, enquanto a retrospectiva analisa as pr\u00e1ticas da equipe e as situa\u00e7\u00f5es enfrentadas durante a sprint.</li> <li>Product Backlog: Lista de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas para o desenvolvimento do produto.</li> <li>Sprint Backlog: Lista de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio selecionadas para desenvolvimento durante uma sprint, definida na reuni\u00e3o de planejamento.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#4-programacao-extrema","title":"4. Programa\u00e7\u00e3o Extrema","text":"<p>\u2003\u2003 A Programa\u00e7\u00e3o Extrema (XP) adota os princ\u00edpios, valores e pr\u00e1ticas do manifesto \u00e1gil, sendo ideal para equipes de pequeno e m\u00e9dio porte. Este m\u00e9todo \u00e1gil promove a entrega cont\u00ednua de software de alta qualidade. Entre os valores do XP, as principais pr\u00e1ticas implementadas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Programa\u00e7\u00e3o em pares: quando poss\u00edvel, tarefas s\u00e3o atribu\u00eddas a duplas de programadores, visando aumentar a qualidade do c\u00f3digo e promover o compartilhamento de conhecimento;</li> <li>Lan\u00e7amentos Pequenos e Frequentes: entregas frequentes de incrementos funcionais do produto;</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua: c\u00f3digos s\u00e3o integrados regularmente para garantir que as altera\u00e7\u00f5es sejam combinadas e testadas continuamente;</li> <li>Cliente Sempre Presente: os propriet\u00e1rios do produto participam ativamente do desenvolvimento, fornecendo feedback constante e esclarecendo requisitos semanalmente;</li> <li>Design Simples: o c\u00f3digo \u00e9 mantido simples, evitando complexidade desnecess\u00e1ria;</li> <li>Planning Poker: t\u00e9cnica usada para estimar o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para concluir itens do backlog, onde a equipe vota usando a sequ\u00eancia de Fibonacci e discute as respostas para chegar a um consenso;</li> <li>Testes Automatizados: assegurar uma boa cobertura de testes automatizados.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#5-kanban","title":"5. Kanban","text":"<p>\u2003\u2003Origin\u00e1rio do Jap\u00e3o, o termo \"Kanban\" significa \"sinaliza\u00e7\u00e3o\" ou \"cart\u00e3o\". Esta metodologia \u00e9 amplamente utilizada para gerenciar fluxos de trabalho e produ\u00e7\u00e3o, proporcionando uma vis\u00e3o clara das tarefas em andamento. O Kanban utiliza um quadro visual onde cart\u00f5es representam tarefas espec\u00edficas, organizadas em colunas que indicam diferentes etapas do processo. Para nossa implementa\u00e7\u00e3o, adotaremos o Zenhub, uma ferramenta que integra o Kanban diretamente com reposit\u00f3rios de c\u00f3digo, facilitando a gest\u00e3o e o acompanhamento do progresso das tarefas.</p> <p>\u2003\u2003Al\u00e9m disso, o Kanban enfatiza alguns princ\u00edpios fundamentais:</p> <ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do Trabalho: Ter uma representa\u00e7\u00e3o visual clara das tarefas em andamento, pendentes e conclu\u00eddas.</li> <li>Limita\u00e7\u00e3o do Trabalho em Progresso (WIP): Controlar a quantidade de trabalho em cada fase para evitar sobrecarga e garantir um fluxo constante.</li> <li>Foco no Fluxo: Identificar e eliminar gargalos no processo para melhorar a efici\u00eancia e a produtividade.</li> <li>Melhoria Cont\u00ednua: Avaliar regularmente o processo e implementar mudan\u00e7as incrementais para otimiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</li> </ul>"},{"location":"documentos-projeto/metodologias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>EXTREME PROGRAMMING. The Values of Extreme Programming. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/values.html</p> <p>PROJETO CURUMIM. Metodologia. Dipon\u00edvel em: https://unbarqdsw2021-1.github.io/2021.1_G6_Curumim/base/metodologia/metodologia/</p> <p>EQUIPE ALECTRION 2023-1. Metodologias. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/metodologias/</p> <p>CAROLI, Paulo. Lean Inception: Como alinhar as pessoas e construir o produto certo. 1. ed. atual. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018. ISBN 978-85-94377-06-7. E-book.</p> <p>SCRUM.ORG. What is Scrum?. Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/resources/what-is-scrum</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/","title":"Dojo de GIT/Github","text":""},{"location":"dojo/dojo-git/#o-que-e-git","title":"O que \u00e9 GIT?","text":"<p>O Git \u00e9 um sistema de controle de vers\u00e3o distribu\u00eddo amplamente utilizado, projetado para gerenciar o desenvolvimento de software e rastrear mudan\u00e7as no c\u00f3digo-fonte ao longo do tempo.  Ele oferece uma maneira eficiente e flex\u00edvel de colaborar em projetos de software, facilitando o trabalho em equipe e o gerenciamento de c\u00f3digo-fonte em diferentes ambientes de desenvolvimento.</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#o-que-e-github","title":"O que \u00e9 Github?","text":"<p>O GitHub \u00e9 uma plataforma de hospedagem de c\u00f3digo-fonte e colabora\u00e7\u00e3o para projetos de software que utilizam o Git como sistema de controle de vers\u00e3o.  Ele oferece uma variedade de recursos e ferramentas para desenvolvedores, equipes e organiza\u00e7\u00f5es gerenciarem e colaborarem em projetos de software de forma eficiente.</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#proposta-de-dojo","title":"Proposta de Dojo","text":"<ul> <li>Criar uma branch com o nome \"dojo/dojo-docs\"</li> <li>Criar uma issue</li> <li>Adicionar um arquivo com o nome \"dojo-docs.md\"</li> <li>Commitar a cria\u00e7\u00e3o do documento apontando para a issue</li> <li>Alterar o arquivo</li> <li>Commitar as altera\u00e7\u00f5es do documento apontando para a issue</li> <li>Enviar as altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3rio remoto</li> <li>Fazer um pull request para a branch master</li> <li>Adicionar revisores e coment\u00e1rios no pull request</li> <li>Aceitar o pull request</li> <li>Atualizar o reposit\u00f3rio local com as altera\u00e7\u00f5es do reposit\u00f3rio remoto realizado na master</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-git/#configurar-git-na-sua-maquina","title":"Configurar git na sua m\u00e1quina","text":"<ol> <li>Configurar o nome do usu\u00e1rio:</li> </ol> <pre><code>git config --global user.name \"Seu Nome\"\n</code></pre> <ol> <li>Configurar o email do usu\u00e1rio:</li> </ol> <pre><code>git config --global user.email \"Seu Email\"\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#principais-comandos","title":"Principais comandos","text":"<ol> <li>Clona um reposit\u00f3rio: pega o reposit\u00f3rio remoto e copia para a m\u00e1quina local</li> </ol> <pre><code>git clone &lt;url&gt;\n</code></pre> <ol> <li>Adiciona um arquivo para ser commitado: </li> </ol> <pre><code>git add &lt;arquivo&gt;\n</code></pre> <ol> <li>Commita as altera\u00e7\u00f5es: adiciona um coment\u00e1rio para o commit (precisa ser feito o push para enviar as altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3rio remoto)</li> </ol> <pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\"\n</code></pre> <ol> <li>Envia as altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3rio remoto:</li> </ol> <pre><code>git push\n</code></pre> <p>Obs: fa\u00e7a o pull antes de enviar as altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3rio remoto</p> <ol> <li>Atualiza o reposit\u00f3rio local com as altera\u00e7\u00f5es do reposit\u00f3rio remoto:</li> </ol> <pre><code>git pull\n</code></pre> <ol> <li>Pega todas as branches do reposit\u00f3rio remoto: atualiza a lista de branches do reposit\u00f3rio local</li> </ol> <pre><code>git fetch\n</code></pre> <ol> <li>Verifica o status do reposit\u00f3rio: mostra os arquivos que foram alterados, adicionados ou removidos</li> </ol> <pre><code>git status\n</code></pre> <ol> <li>Troca de branch: muda de branch local</li> </ol> <pre><code>git checkout &lt;branch&gt;\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#como-commmitar-aponando-para-uma-issue","title":"Como commmitar aponando para uma issue","text":"<ul> <li>Isso ira apostar o commit para a issue #1</li> </ul> <pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\" -m \"#1\"\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#como-commitar-fechando-uma-issue","title":"Como commitar fechando uma issue","text":"<ul> <li>Isso ira fechar a issue #1</li> </ul> <pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\" -m \"Closes #1\"\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#marcus-escobar","title":"Marcus Escobar","text":"<ul> <li>Git \u00e9 uma tecnologia foda, meu mano Linus Torvalds estava inspirado!!</li> <li>N\u00e3o tive nenhuma dificuldade com o Dojo ,achei excelente. Daniel explica muito bem!!</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-git/#caio-lamego","title":"Caio Lamego","text":"<ul> <li>Esse texto faz parte da tarefa do Dojo. </li> <li>O Dojo foi \u00f3timo</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-git/#cairo-florenco","title":"Cairo Floren\u00e7o","text":"<ul> <li>Tava cometendo um erro bobo. ;-;</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-git/#ana-julia","title":"Ana J\u00falia","text":"<ul> <li>Aprendi que pra ver as branches remotas tem que colocar \"-a\" depois do git branch \ud83d\udc4d</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-git/#gustavo-feitosa","title":"Gustavo Feitosa","text":"<ul> <li>O Dojo tirou todas as d\u00favidas q eu tinha.</li> <li>Me ajudou a compreender como funcionam as etapas de commit e push.</li> </ul>"},{"location":"inicio/codigo-conduta/","title":"C\u00f3digo de Conduta","text":""},{"location":"inicio/codigo-conduta/#compromisso","title":"Compromisso","text":"<p>Estamos dedicados a criar um ambiente seguro e inclusivo para todos os participantes do projeto. Asseguramos que nenhum indiv\u00edduo enfrentar\u00e1 ass\u00e9dio ou discrimina\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es como idade, apar\u00eancia, defici\u00eancia, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, n\u00edvel educacional, condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o sexual. Qualquer infra\u00e7\u00e3o dessas diretrizes ser\u00e1 punida de acordo com a gravidade do caso.</p>"},{"location":"inicio/codigo-conduta/#expectativas","title":"Expectativas","text":"<p>Para manter um ambiente positivo, esperamos que todos:</p> <ul> <li>Demonstrem empatia e respeito m\u00fatuo</li> <li>Valorizem a diversidade de opini\u00f5es e experi\u00eancias</li> <li>Ofere\u00e7am e recebam feedback de maneira construtiva</li> <li>Assumam responsabilidade por seus erros, pe\u00e7am desculpas quando necess\u00e1rio e aprendam com a experi\u00eancia</li> <li>Considerem o bem-estar coletivo da comunidade</li> </ul> <p>Comportamentos inaceit\u00e1veis incluem:</p> <ul> <li>Linguagem ou imagens sexualizadas e qualquer forma de ass\u00e9dio</li> <li>Coment\u00e1rios desrespeitosos, ataques pessoais ou pol\u00edticos (trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio, seja em p\u00fablico ou em privado</li> <li>Compartilhamento n\u00e3o autorizado de informa\u00e7\u00f5es pessoais</li> <li>Condutas inadequadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"inicio/codigo-conduta/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica a todos os ambientes f\u00edsicos e virtuais associados ao projeto, bem como durante qualquer representa\u00e7\u00e3o oficial. Isso inclui todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o vinculados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e eventos relacionados.</p>"},{"location":"inicio/codigo-conduta/#relato-e-resolucao","title":"Relato e Resolu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Incidentes de comportamento inadequado devem ser reportados aos organizadores atrav\u00e9s dos canais de comunica\u00e7\u00e3o estabelecidos. Todas as den\u00fancias ser\u00e3o tratadas de forma justa e com a devida urg\u00eancia.</p> <p>Garantimos a privacidade e a seguran\u00e7a de quem faz den\u00fancias.</p>"},{"location":"inicio/codigo-conduta/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>Contributor Covenant. Contributor Covenant Code of Conduct. Dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/1/code_of_conduct.html.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este guia tem como objetivo orientar os membros da equipe de desenvolvimento sobre as pr\u00e1ticas e pol\u00edticas de contribui\u00e7\u00e3o ao projeto. Aqui est\u00e3o descritas as regras de versionamento, cria\u00e7\u00e3o de issues, branches e commits, al\u00e9m de outras informa\u00e7\u00f5es relevantes para o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#1-politica-de-branches","title":"1. Pol\u00edtica de branches","text":"<p>\u2003\u2003As branches base do projeto s\u00e3o a main e a develop. A partir delas, s\u00e3o criadas as branches de desenvolvimento e corre\u00e7\u00e3o de bugs.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#main","title":"Main","text":"<p>\u2003\u2003Esta \u00e9 a ramifica\u00e7\u00e3o principal do projeto, onde est\u00e1 a vers\u00e3o mais atualizada do c\u00f3digo. Ela \u00e9 protegida contra commits diretos e aceita apenas mesclagens de ramifica\u00e7\u00f5es do tipo hotfix e da develop. Funciona como a ramifica\u00e7\u00e3o central do projeto, sendo \u00fanica e essencial para a integridade do c\u00f3digo. A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 para o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, que tem permiss\u00e3o para fazer commits diretamente nesta ramifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#develop","title":"Develop","text":"<p>\u2003\u2003A branch develop \u00e9 o centro do desenvolvimento do c\u00f3digo, mantendo a vers\u00e3o mais atualizada em progresso e integrando novas funcionalidades finalizadas por meio de pull requests. \u00danica no projeto, ela n\u00e3o est\u00e1 presente no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o e \u00e9 protegida contra commits diretos. Derivada da main, serve como ponto zero do desenvolvimento, sincronizando-se constantemente com todas as branches do projeto.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#11-novas-branches","title":"1.1. Novas branches","text":"<p>Para criar novas branches um padr\u00e3o deve ser seguido para dar o nome a branch:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;/x-nome-da-issue\n</code></pre> <ul> <li><code>&lt;tipo&gt;</code> ser\u00e1 o tipo da branch, podendo ser:<ul> <li><code>feature</code> - Para novas funcionalidades;</li> <li><code>bugfix</code> - Para corre\u00e7\u00e3o de bugs;</li> <li><code>hotfix</code> - Para corre\u00e7\u00e3o de bugs em produ\u00e7\u00e3o;</li> <li><code>docs</code> - Para documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li><code>x</code> \u00e9 o n\u00famero da issue que a branch est\u00e1 relacionada;</li> </ul> <p>Exemplo:</p> <pre><code>docs/3-criar-guia-de-contribuicao\n</code></pre>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#12-tipos-de-branches","title":"1.2. Tipos de branches","text":""},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#feature","title":"Feature","text":"<p>Esta \u00e9 a ramifica\u00e7\u00e3o designada para o desenvolvimento de uma nova funcionalidade do produto. Deve ser criada a partir da ramifica\u00e7\u00e3o develop.  Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do desenvolvimento da funcionalidade, deve ser mesclada de volta \u00e0 ramifica\u00e7\u00e3o develop por meio de uma solicita\u00e7\u00e3o pull. Ap\u00f3s a mesclagem bem-sucedida, a ramifica\u00e7\u00e3o deve ser exclu\u00edda.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#docs","title":"Docs","text":"<p>Esta \u00e9 uma ramifica\u00e7\u00e3o exclusiva para o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, utilizada para criar e manter documentos na wiki. Deve ser derivada da ramifica\u00e7\u00e3o main. Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio mesclar a ramifica\u00e7\u00e3o de volta \u00e0 main por meio de uma solicita\u00e7\u00e3o pull. Ap\u00f3s a mesclagem bem-sucedida, a ramifica\u00e7\u00e3o deve ser exclu\u00edda.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#bugfix","title":"Bugfix","text":"<p>Esta \u00e9 a ramifica\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para bugs e erros identificados na develop. Deve ser criada a partir da develop.  Ap\u00f3s resolver o problema abordado pela ramifica\u00e7\u00e3o, ela deve ser mesclada de volta \u00e0 develop por meio de uma solicita\u00e7\u00e3o pull. Ap\u00f3s a mesclagem bem-sucedida, a ramifica\u00e7\u00e3o deve ser removida.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#hotfix","title":"Hotfix","text":"<p>Esta \u00e9 a ramifica\u00e7\u00e3o designada para a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para bugs e erros emergentes encontrados no ambiente de produ\u00e7\u00e3o, representado pela main. Deve ser criada a partir da ramifica\u00e7\u00e3o main. Ap\u00f3s resolver o ponto abordado pela ramifica\u00e7\u00e3o, ela deve ser mesclada de volta \u00e0 main. Al\u00e9m disso, quando um hotfix \u00e9 mesclado \u00e0 main, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio realizar a mesclagem da main com a develop.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#13-repositorio-de-documentacao","title":"1.3. Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um reposit\u00f3rio separado dos reposit\u00f3rios de c\u00f3digo fonte, que cont\u00e9m a documenta\u00e7\u00e3o do projeto. A pol\u00edtica de branches para o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma dos outros reposit\u00f3rios, com exce\u00e7\u00e3o da branch develop que n\u00e3o existe.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#2-template-de-issues","title":"2. Template de issues","text":"<p>Foram criadas os seguintes templates de issues:</p> <p>Em reposit\u00f3rios de c\u00f3digo:</p> <ul> <li>Bug Report (Issue para reportar um bug);</li> <li>Feature (Issue para uma nova feature relacionada a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio);</li> </ul> <p>No reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (Issue para descrever uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio)</li> </ul>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#3-politica-de-commits","title":"3. Pol\u00edtica de commits","text":"<p>O padr\u00e3o de commits a ser seguido \u00e9 o Conventional Commits, al\u00e9m das seguintes regras:</p> <ol> <li>A descri\u00e7\u00e3o de um commit deve ser escrita em Portugu\u00eas;</li> <li>Um commit deve referenciar a issue trabalhada;</li> <li>Um commit deve representar uma unidade de trabalho. Ou seja, n\u00e3o se deve incluir num \u00fanico commit trabalhos relacionados a issues diferentes;</li> </ol> <p>O padr\u00e3o de commit \u00e9 o seguinte:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;[&lt;escopo&gt;]: &lt;descri\u00e7\u00e3o&gt;\n\n&lt;corpo&gt; (opcional)\n\n&lt;footer&gt;\n</code></pre> <p>Apenas o boby \u00e9 um campo opcional Exemplo de commit:</p> <pre><code>feature[login]: Adiciona bot\u00e3o de login\n\nAdiciona bot\u00e3o de login na tela inicial do sistema.\n\nRefs: #3\n</code></pre> <p>Outro exemplo fechando uma issue:</p> <pre><code>bugfix[login]: Corrige erro de autentica\u00e7\u00e3o\n\nCorrige erro de autentica\u00e7\u00e3o que impedia o login de usu\u00e1rios.\n\nCloses: #4\n</code></pre> <p>Para realizar um commit com m\u00faltiplos autores, consulte a documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#4-politica-de-pull-requests","title":"4. Pol\u00edtica de Pull Requests","text":"<p>\u2003\u2003Para a cria\u00e7\u00e3o de um Pull Request (PR), deve ser seguido o template j\u00e1 criado nos reposit\u00f3rios:</p> <pre><code>  ## Qual o tipo do PR?\n\n  - [ ] Refactor\n  - [ ] Feature\n  - [ ] Bug Fix\n  - [ ] Otimiza\u00e7\u00e3o\n  - [ ] Documenta\u00e7\u00e3o\n\n  ## Descri\u00e7\u00e3o\n\n  ## Issues relacionadas\n\n  - Related Issue #\n  - closes #\n\n\n  ## Testes adicionados ou atualizados?\n\n  - [ ] Sim;\n  - [ ] N\u00e3o, porque: **Inclua aqui o motivo de n\u00e3o ter incluido testes**;\n  - [ ] Preciso de ajuda para implementar os testes;\n</code></pre>"},{"location":"inicio/guia_contribuicao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Daniel Vinicius 08/04/2024 Revis\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Matheus Brant 08/04/2024 Revis\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Lucas Braun"},{"location":"plano-monitoramento/comunicacao/","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"plano-monitoramento/comunicacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de maneira tanto assincrona quanto sincrona, utilizando ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o remota.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/comunicacao/#2-ferramentas","title":"2. Ferramentas","text":"<ol> <li>Discord - Para Sprint Planning, Pareamentos e comunica\u00e7\u00e3o com os PO's.</li> <li>Telegram - Canal de comunica\u00e7\u00e3o rapida.</li> <li>Teams - Reuni\u00f5es com os PO'S.</li> </ol>"},{"location":"plano-monitoramento/comunicacao/#3-sprint-planning-review-e-retrospectiva","title":"3. Sprint Planning, Review e Retrospectiva","text":"<p>Dia e Hor\u00e1rio: Segunda-feira \u00e1s 19h</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima:: 1 hora</p> <p>Nesse dia ocorrer\u00e3o a sprint planning e tamb\u00e9m a review e retrospectiva da sprint anterior, como descrito no documento de metodologia.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/evm/","title":"EVM - Earned Value Management","text":""},{"location":"plano-monitoramento/evm/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O EVM (Earned Value Management), ou Gerenciamento do Valor Agregado, \u00e9 uma metodologia de controle e an\u00e1lise de desempenho de projetos. Ele integra informa\u00e7\u00f5es de custos, cronograma e trabalho realizado para avaliar o desempenho atual e prever o desempenho futuro do projeto. Aqui est\u00e3o seus principais elementos:</p> <ul> <li>Planejamento Inicial: No in\u00edcio do projeto, s\u00e3o estabelecidos o or\u00e7amento (Budget at Completion - BAC) e o plano de valor agregado (Planned Value - PV), que indicam quanto custar\u00e1 cada parte do trabalho em diferentes momentos do projeto.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o do Trabalho: Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, o progresso real \u00e9 medido atrav\u00e9s do valor agregado (Earned Value - EV), que representa o valor do trabalho conclu\u00eddo at\u00e9 o momento, conforme especificado no plano.</li> <li>Compara\u00e7\u00e3o com o Planejado: A an\u00e1lise de valor agregado compara o trabalho realmente realizado (EV) com o trabalho planejado (PV) e os custos reais (Actual Cost - AC). Isso permite avaliar o desempenho atual do projeto em termos de custo e cronograma.</li> <li>\u00cdndices de Desempenho: A partir desses valores, s\u00e3o calculados \u00edndices-chave, como o CPI (Cost Performance Index) e o SPI (Schedule Performance Index), que indicam se o projeto est\u00e1 dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</li> <li>Proje\u00e7\u00f5es e Estimativas: Com base nos \u00edndices de desempenho atuais, \u00e9 poss\u00edvel fazer proje\u00e7\u00f5es para estimar o custo final do projeto (EAC - Estimate at Completion) e prever se o projeto estar\u00e1 dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</li> </ul> <p>Ele se baseia em tr\u00eas elementos principais:</p> <ul> <li>Valor Planejado (PV - Planned Value): Refere-se ao valor do trabalho que deveria ter sido realizado at\u00e9 um determinado ponto no tempo, de acordo com o cronograma planejado e o or\u00e7amento aprovado. \u00c9 a linha de base para medir o progresso do projeto.</li> <li>Valor Agregado (EV - Earned Value): Representa o valor do trabalho realmente realizado at\u00e9 o momento, medido em termos do or\u00e7amento autorizado. Reflete o progresso real alcan\u00e7ado no projeto.</li> <li>Custo Real (AC - Actual Cost): \u00c9 o custo real incorrido para realizar o trabalho at\u00e9 o momento.</li> </ul> <p>Esses elementos s\u00e3o usados para calcular m\u00e9tricas cruciais:</p> <ul> <li>CPI (Cost Performance Index - \u00cdndice de Desempenho de Custo): \u00c9 calculado como EV dividido por AC. Indica a efici\u00eancia do custo do trabalho realizado at\u00e9 o momento. Um CPI maior que 1 significa que o trabalho est\u00e1 sendo feito com mais efici\u00eancia do que o planejado em termos de custos.</li> <li>SPI (Schedule Performance Index - \u00cdndice de Desempenho de Prazo): Calculado como EV dividido por PV. Indica a efici\u00eancia do cronograma do trabalho realizado at\u00e9 o momento. Um SPI maior que 1 significa que o trabalho est\u00e1 sendo conclu\u00eddo mais rapidamente do que o planejado.</li> </ul> <p>Com base nesses \u00edndices, \u00e9 poss\u00edvel fazer proje\u00e7\u00f5es e estimativas:</p> <ul> <li>EAC (Estimate at Completion - Estimativa no T\u00e9rmino): \u00c9 uma estimativa do custo total do projeto com base no desempenho atual. Pode ser calculada de v\u00e1rias maneiras, como AC mais o valor restante a ser gasto (BAC - Budget at Completion) dividido pelo CPI.</li> <li>VAC (Variance at Completion - Varia\u00e7\u00e3o no T\u00e9rmino): \u00c9 a diferen\u00e7a entre o or\u00e7amento estimado (BAC) e a estimativa atual de custo (EAC). Indica se o projeto provavelmente ficar\u00e1 abaixo ou acima do or\u00e7amento.</li> </ul> <p>Essas m\u00e9tricas ajudam os gerentes de projeto a entender o desempenho atual, prever resultados futuros e tomar medidas corretivas para manter o projeto dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/evm/#2-resultados","title":"2. Resultados","text":""},{"location":"plano-monitoramento/evm/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Equipe MeasureSoftGram 2023-2. EVM. Dispon\u00edvel em https://fga-eps-mds.github.io/2023.2-MeasureSoftGram-DOC/documentacao/EVM/</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/","title":"Plano de custos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Um plano de custos \u00e9 uma ferramenta essencial para o planejamento financeiro de qualquer projeto ou empreendimento. Ele envolve a estimativa detalhada de todas as despesas necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar os objetivos propostos, desde custos diretos, como materiais e m\u00e3o de obra, at\u00e9 custos indiretos, como aluguel e utilidades. Ao elaborar um plano de custos, \u00e9 poss\u00edvel prever e controlar os gastos, garantir a aloca\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos e assegurar a viabilidade financeira do projeto, facilitando a tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e a minimiza\u00e7\u00e3o de riscos financeiros.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#2-estimativa-de-custos","title":"2. Estimativa de custos","text":"<p>\u2003\u2003Para calcular a estimativa de custo total do projeto, o c\u00e1lculo foi separado em pessoas, equipamentos, ferramentas, capacita\u00e7\u00e3o e infraestrutura.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#21-recursos-humanos","title":"2.1. Recursos humanos","text":"<p>\u2003\u2003Foi utilizado o custo m\u00e9dio anual por aluno de instituto federal. De acordo com o Jornal da UNESP, no ano de 2015, esse custo era de R$40.900 anual por aluno.</p> <p>\u2003\u2003\u00c9 necess\u00e1rio adaptar os dados \u00e0 infla\u00e7\u00e3o atual, ano 2024. Ap\u00f3s aplicar essa corre\u00e7\u00e3o utilizando a calculadora de infla\u00e7\u00e3o do IBGE, utilizando o \u00edndice de IPCA, com data inicial de 12/2015 e final 06/2024, o valor passa a ser R$ 63.792,77 anual.</p> <p> Fonte: IBGE, 2024</p> <p>\u2003\u2003Al\u00e9m disso, essa estimativa leva em considera\u00e7\u00e3o o curso da equipe, Engenharia de Software, que \u00e9 um curso de 5 anos, de 232 cr\u00e9ditos. Considerando tamb\u00e9m as 8 semanas de projeto e os 11 integrantes da equipe, temos os seguintes c\u00e1lculos:</p> <ul> <li> <p>Custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito: custo m\u00e9dio anual por integrante x quantidade padr\u00e3o de anos de curso \u00f7 quantidade de cr\u00e9ditos para forma\u00e7\u00e3o no curso <code>R$ 63.792,77 x 5 \u00f7 232 = R$ 1.374,84</code></p> </li> <li> <p>Custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS: custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito x quantidade de cr\u00e9ditos da disciplina e extraclasse <code>R$ 1.374,84 x 4 = R$ 5.499,38</code></p> </li> <li> <p>Custo m\u00e9dio semanal por integrante: custo por integrante \u00f7 quantidade de semanas do projeto <code>R$ 5.499,38 \u00f7 17 = R$ 323,49</code></p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#22-equipamentos","title":"2.2. Equipamentos","text":"<p>\u2003\u2003Para estimar os custos com equipamentos, que n\u00e3o s\u00e3o recorrentes, consideramos o pre\u00e7o de um notebook com configura\u00e7\u00f5es m\u00ednimas. De acordo com os sites de venda, o pre\u00e7o de um notebook \u00e9 de aproximadamente R$ 3.400,00. Levando em conta os 11 integrantes da equipe:</p> <ul> <li>Custo TOTAL dos equipamentos: custo m\u00e9dio do notebook x quantidade de integrantes da equipe <code>3400 x 11 =  R$ 37.400,00</code></li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#23-ferramentas","title":"2.3. Ferramentas","text":"<p>\u2003\u2003Sem custos.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#24-capacitacao","title":"2.4. Capacita\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Sem custos.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#25-infraestrutura","title":"2.5. Infraestrutura","text":"<p>\u2003\u2003A estimativa de custos de infraestrutura levou em considera\u00e7\u00e3o o uso de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#251-internet","title":"2.5.1. Internet","text":"<p>\u2003\u2003Para c\u00e1lculo do custo de internet utilizaremos um plano de R$ 90,00 por m\u00eas.</p> <ul> <li>Custo semanal de internet por integrante: custo mensal da internet \u00f7 quantidade de semanas no m\u00eas <code>90 \u00f7 4 = R$ 22,50</code></li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#252-energia","title":"2.5.2. Energia","text":"<p>\u2003\u2003Para a estimativa de energia, seguiu-se os dados da tabela de tarifas da neoenergiabrasilia, com os dados vigentes de 2024. Segundo essa tabela, o custo do KW/h residencial, consumo ativo, de Bras\u00edlia \u00e9 cerca de R$ 0,7662. Vamos utilizar o consumo especificado em um dos equipamentos.</p> <ul> <li>Custo semanal de energia por integrante: horas de trabalho x consumo do notebook x tarifa <code>12 x 2,00 x 0,77 = R$ 1,53</code></li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#253-custo-total-em-infraestrutura","title":"2.5.3. Custo TOTAL em infraestrutura","text":"<p>\u2003\u2003Somando as estimativas de custo semanal de internet (R$ 22,50) e energia (R$ 1,53) por integrante, t\u00eam-se um custo semanal de infraestrutura de  R$ 264,36 por integrante.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#3-planilha-de-custos","title":"3. Planilha de custos","text":"<p>Nota: 1 - Semana 12 houve a sa\u00edda oficialmente de um integrante da equipe. 2 - Semana 13 houve adi\u00e7\u00e3o de dois integrantes na equipe.  </p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Equipe DNIT 2023-2. Plano de custos. Dispon\u00edvel em https://fga-eps-mds.github.io/2023.2-Dnit-DOC/plano-monitoramento/plano-custos/</p> <p>Equipe Alectrion 2023-1. Plano de custos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/plano-custos/</p> <p>Neoenergia Bras\u00edlia. Tarifas. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergia.com/web/brasilia/sua-casa/composicao-tarifaria </p> <p>Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Goi\u00e1s] https://www.mpgo.mp.br/portal/conteudo/dicas-para-economia-de-energia-ao-usar-o-computador#:~:text=Um%20computador%20ligado%20durante%201,5%2C0%20kwh%2Fm%C3%AAs.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-custos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 19/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Guilherme 03/08/2024 Revis\u00e3o do documento Guilherme"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/","title":"Plano de Garantia de Qualidade","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade de software \u00e9 a gest\u00e3o eficaz que visa criar um produto \u00fatil, proporcionando valor tanto para seus desenvolvedores quanto para seus usu\u00e1rios. Um software de alta qualidade \u00e9 confi\u00e1vel, livre de erros, atende \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e melhora os processos de neg\u00f3cios. Este documento descreve as ferramentas e pr\u00e1ticas utilizadas para assegurar a qualidade durante o desenvolvimento do projeto e define as m\u00e9tricas para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#sonarcloud","title":"SonarCloud","text":"<p>SonarCloud \u00e9 utilizado para coletar e analisar m\u00e9tricas t\u00e9cnicas do c\u00f3digo, ajudando a monitorar a qualidade. M\u00e9tricas s\u00e3o capturadas a cada Pull Request (PR) e analisadas para avaliar a confiabilidade e manutenibilidade do c\u00f3digo, orientando melhorias cont\u00ednuas.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unit\u00e1rios","text":"<p>Testes unit\u00e1rios s\u00e3o realizados para identificar e corrigir defeitos, n\u00e3o para provar a corre\u00e7\u00e3o total do software. Esses testes automatizados verificam partes isoladas do c\u00f3digo, garantindo a funcionalidade e robustez do sistema.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p>Jest \u00e9 um framework de testes para JavaScript, utilizado tanto no frontend quanto em outros servi\u00e7os do projeto. \u00c9 conhecido por sua simplicidade e efici\u00eancia e \u00e9 compat\u00edvel com v\u00e1rias tecnologias, como Babel, TypeScript, Node, React e Angular.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o confirma se o software realiza suas fun\u00e7\u00f5es corretamente, enquanto a valida\u00e7\u00e3o assegura que o produto atende \u00e0s expectativas dos clientes. A equipe utiliza as seguintes t\u00e9cnicas:</p> <p>Valida\u00e7\u00f5es com Stakeholders: Reuni\u00f5es semanais com Product Owners (POs) para validar o progresso e obter feedback.</p> <p>An\u00e1lise Cont\u00ednua do C\u00f3digo: Uso do SonarCloud para an\u00e1lise est\u00e1tica, fornecendo m\u00e9tricas e identificando problemas no c\u00f3digo-fonte.</p> <p>Testes Automatizados: Realiza\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o durante o desenvolvimento e revis\u00f5es de PRs para verificar cen\u00e1rios e lidar com erros inesperados.</p> <p>Revis\u00e3o de Pull Requests: Membros da equipe revisam PRs para garantir a qualidade e conformidade com as diretrizes do projeto antes da integra\u00e7\u00e3o ao reposit\u00f3rio principal.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#metricas-de-qualidade","title":"M\u00e9tricas de Qualidade","text":"<p>As m\u00e9tricas ajudam a avaliar a efici\u00eancia dos processos e a qualidade do software. Elas devem ser claras, f\u00e1ceis de calcular e baseadas em modelos de requisitos ou estrutura do software. As m\u00e9tricas definidas para este projeto incluem:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Cobertura Percentual de c\u00f3digo coberto pelos testes Duplica\u00e7\u00e3o Percentual de c\u00f3digo duplicado Defeitos N\u00famero de falhas identificadas Code Smells Indicadores de pr\u00e1ticas inadequadas Vulnerabilidades N\u00famero de vulnerabilidades encontradas Linhas N\u00famero total de linhas de c\u00f3digo Pontos Cr\u00edticos de Seguran\u00e7a Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos cr\u00edticos de seguran\u00e7a <p>Crit\u00e9rios m\u00ednimos para cada m\u00e9trica:</p> M\u00e9trica Crit\u00e9rio Cobertura Pelo menos 80% de cobertura de testes Duplica\u00e7\u00e3o At\u00e9 3% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo Defeitos Classifica\u00e7\u00e3o \"A\" Code Smells Classifica\u00e7\u00e3o \"A\" Vulnerabilidades Classifica\u00e7\u00e3o \"A\" Pontos Cr\u00edticos de Seguran\u00e7a Classifica\u00e7\u00e3o \"A\""},{"location":"plano-monitoramento/plano-qualidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li> <p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R. Engenharia de Software. Grupo A, 2021. E-book. ISBN 9786558040118. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786558040118/. Acesso em: 26 ago. 2024.</p> </li> <li> <p>DELAMARO, Marcio. Introdu\u00e7\u00e3o ao Teste de Software. Grupo GEN, 2016. E-book. ISBN 9788595155732. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9788595155732/. Acesso em: 26 ago. 2024.</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Riscos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de riscos \u00e9 uma fase essencial no planejamento de qualquer projeto. Identificar os poss\u00edveis riscos permite criar estrat\u00e9gias para reduzir seus impactos. Estes riscos podem influenciar o planejamento, o cronograma e os custos, e podem estar associados a diversos fatores como or\u00e7amento, prazos, equipe, recursos, clientes e requisitos. Este plano visa identificar, analisar e monitorar esses riscos de forma eficaz.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#categorias-de-risco","title":"Categorias de Risco","text":"<p>Os riscos foram classificados nas seguintes categorias:</p> <ul> <li>Externo</li> <li>Gerencial</li> <li>Organizacional</li> <li>T\u00e9cnico</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#probabilidade-e-impacto-dos-riscos","title":"Probabilidade e Impacto dos Riscos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"N\u00edvel Descri\u00e7\u00e3o Porcentagem 1 Muito baixa 0% - 19% 2 Baixa 20% - 39% 3 M\u00e9dia 40% - 59% 4 Alta 60% - 79% 5 Muito alta 80% - 100%"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"N\u00edvel Descri\u00e7\u00e3o 1 Muito baixo 2 Baixo 3 M\u00e9dio 4 Alto 5 Muito alto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#matriz-de-probabilidade-x-impacto","title":"Matriz de Probabilidade x Impacto","text":"Probabilidade / Impacto Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#niveis-de-risco","title":"N\u00edveis de Risco","text":"N\u00edvel Descri\u00e7\u00e3o 1 - 5 Baixo 6 - 12 M\u00e9dio 15 - 25 Alto"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#identificacao-dos-riscos","title":"Identifica\u00e7\u00e3o dos Riscos","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#causa-e-efeito-dos-riscos","title":"Causa e Efeito dos Riscos","text":"Risco Causa Efeito Categoria R01 Falta de experi\u00eancia com as tecnologias Baixa qualidade do produto e atrasos nas entregas T\u00e9cnico R02 Problemas pessoais e carga de trabalho excessiva Redu\u00e7\u00e3o da capacidade de entrega da equipe Gerencial R03 Desmotiva\u00e7\u00e3o do integrante Ac\u00famulo de atividades e impacto na produtividade Gerencial R04 Falta de comprometimento e comunica\u00e7\u00e3o deficiente Falta de alinhamento e efici\u00eancia na equipe Gerencial R05 Planejamento inadequado e estimativas erradas Altera\u00e7\u00e3o no cronograma e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente Gerencial R06 Compromissos adicionais e atividades externas Problemas de integra\u00e7\u00e3o e baixa participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es Organizacional R07 Interrup\u00e7\u00f5es na comunica\u00e7\u00e3o da plataforma Atrasos na tomada de decis\u00f5es Externo R08 Defini\u00e7\u00e3o incorreta dos requisitos Baixa qualidade do produto e necessidade de retrabalho T\u00e9cnico R09 Mudan\u00e7as nos requisitos do projeto Aumento de prazo, custos e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente Gerencial R10 Problemas de sa\u00fade e falta de cuidado Sobrecarga para os outros membros da equipe Externo R11 Falta de comprometimento do cliente e conflitos de agenda Aumento do retrabalho e dificuldades nas valida\u00e7\u00f5es Externo R12 Falta de revis\u00f5es e defici\u00eancias t\u00e9cnicas Presen\u00e7a elevada de bugs e dificuldades na manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo T\u00e9cnico R13 Problemas no processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente Risco de erros na implementa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente Gerencial R14 Reuni\u00f5es prolongadas Redu\u00e7\u00e3o da produtividade da equipe Gerencial R15 M\u00e1 divis\u00e3o das tarefas e falta de colabora\u00e7\u00e3o Conhecimento t\u00e9cnico concentrado e sobrecarga de trabalho Gerencial R16 Desgaste natural e falta de manuten\u00e7\u00e3o Aumento dos custos e atrasos nas entregas Externo R17 Falta de coordena\u00e7\u00e3o entre atividades Bloqueios no progresso de outras tarefas Organizacional"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#medidas-de-prevencao-e-acao","title":"Medidas de Preven\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o","text":"Risco Medida de Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o a Ser Tomada R01 Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos espec\u00edficos Programa\u00e7\u00e3o em pares para compartilhamento de conhecimento R02 Manter a equipe motivada e ajustar a grade hor\u00e1ria Reavaliar e redistribuir as atividades do projeto R03 Incentivar a participa\u00e7\u00e3o ativa dos integrantes Identificar e solucionar problemas individuais dos integrantes R04 Garantir a participa\u00e7\u00e3o de todos nas reuni\u00f5es Reagendar reuni\u00f5es conforme necess\u00e1rio R05 Planejar de forma realista e revisar estimativas Ajustar as atividades e estimativas da sprint R06 Criar uma planilha de hor\u00e1rios detalhada Estabelecer pares para facilitar a execu\u00e7\u00e3o das tarefas R07 - Utilizar outras plataformas de comunica\u00e7\u00e3o conforme planejado R08 Definir a arquitetura de acordo com os requisitos do cliente Revisar e ajustar a arquitetura e as tecnologias utilizadas R09 Estabelecer uma vis\u00e3o clara do produto Atualizar os requisitos e escopo do projeto conforme necess\u00e1rio R10 Seguir recomenda\u00e7\u00f5es de sa\u00fade Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas entre a equipe R11 Concordar sobre datas e hor\u00e1rios das reuni\u00f5es com o cliente Solicitar reagendamento das reuni\u00f5es se necess\u00e1rio R12 Implementar alta cobertura de testes e lint Identificar e refatorar componentes que impactam a qualidade R13 Preparar o ambiente de testes com anteced\u00eancia Revisar e melhorar o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente R14 Definir pautas e limites de tempo para reuni\u00f5es Planejar reuni\u00f5es presenciais para melhorar a produtividade R15 Distribuir as tarefas de forma equilibrada entre os membros Reavaliar e redistribuir as tarefas conforme necess\u00e1rio R16 Realizar manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento Consertar ou substituir equipamentos conforme necess\u00e1rio R17 Priorizar adequadamente as atividades Revisar e ajustar a prioriza\u00e7\u00e3o das atividades"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#monitoramento-dos-riscos","title":"Monitoramento dos Riscos","text":"<p>O acompanhamento dos riscos \u00e9 essencial durante o desenvolvimento de um projeto de software, uma vez que os riscos n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e podem mudar de n\u00edvel ao longo do projeto. Para realizar esse monitoramento foi criada uma planilha para inserir a pontua\u00e7\u00e3o dos riscos para cada sprint.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano-riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>DevMedia. Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 13 mai 2023.</p> <p>Escrit\u00f3rio de Projetos. Objetivo do Plano de gerenciamento dos riscos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/downloads/send/8-modelos/129-plano-de-gerenciamento-dos-riscos. Acesso em: 12 mai 2023.</p> <p>Isotani, Seiji; Rocha, Rafaela. Gest\u00e3o de Riscos em Projetos de Software. Dispon\u00edvel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/3385127/mod_resource/content/1/Aula10-GerenciaProjeto-Riscos.pdf. Acesso em: 13 mai 2023.</p> <p>DNIT FGA-EPS-MDS. Plano de Riscos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023.2-Dnit-DOC/plano-monitoramento/plano-riscos/. Acesso em: [data de acesso].</p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 uma jun\u00e7\u00e3o de atividades din\u00e2micas que acontecem para definir objetivos, estrat\u00e9gias e a defini\u00e7\u00e3o do produto, mapeando e priorizando as funcionalidades desej\u00e1veis para serem entregues gradualmente, construindo os MVPs. A metodologia tem como foco principal a descoberta e compreens\u00e3o coletiva da equipe a respeito do projeto que ser\u00e1 desenvolvido, oferecendo uma vis\u00e3o clara dos caminhos que devem ser seguidos(CAROLLI,2018).</p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>Nessa etapa s\u00e3o definidos a ess\u00eancia e o valor de neg\u00f3cio do produto, de uma maneira clara e convincente para os clientes. Dessa forma, a vis\u00e3o de produto auxilia a trilhar um caminho inicial, definindo as principais caracter\u00edsticas e estrat\u00e9gias de posicionamento o produto ter\u00e1 e evitando desvios de foco no futuro do desenvolvimento(CAROLLI,2018).</p> <p>Abaixo, o quadro de Vis\u00e3o de Produto feito pela equipe junto aos clientes:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"O produto \u00c9 - N\u00e3o \u00c9 - Faz - N\u00e3o faz","text":"<p>Essa atividade serve para esclarecer as limita\u00e7\u00f5es do produto em rela\u00e7\u00e3o ao que ele \u00e9 (\u00c9/N\u00e3o \u00e9) e ao que ele faz (Faz/N\u00e3o faz). Sendo assim, ao final dessa atividade os participantes possuem uma vis\u00e3o mais alinhada para tomar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades do produto(CAROLLI,2018).</p> <p>Abaixo, o quadro \u00c9 - N\u00e3o \u00e9 - Faz - N\u00e3o faz feito pela equipe junto aos clientes:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#objetivos-do-negocio","title":"Objetivos do Neg\u00f3cio","text":"<p>Nessa atividade, cada participante compartilha o que entende como o objetivo do neg\u00f3cio. Os diferentes pontos de vistas s\u00e3o discutidos, chegando assim em um consenso sobre quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas realmente importantes para o produto(CAROLLI,2018).</p> <p>Abaixo, os quadro de clusters dos objetivos do neg\u00f3cio:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#personas","title":"Personas","text":"<p>Nessa etapa, as personas do produto s\u00e3o definidas. Persona \u00e9 uma maneira de representar os usu\u00e1rios do produto. Nela s\u00e3o descritos o papel e as necessidades do us\u00faario na utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o(CAROLLI,2018). </p> <p>Abaixo, as personas criadas pela equipe junto aos clientes:</p> <p> </p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#jornada-do-usuario","title":"Jornada do Usu\u00e1rio","text":"<p>Aqui \u00e9 descrito o percurso que um usu\u00e1rio faz, atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de passos para alcan\u00e7ar um objetivo. Cada jornada demonstra uma diferente trajet\u00f3ria que o usu\u00e1rio pode ter com o produto, de acordo com a persona que representa ele(CAROLLI,2018).</p> <p>Abaixo, as diferentes jornadas desenvolvidas pela equipe junto aos clientes:</p> <p> </p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#brainstorming-de-funcionalidades","title":"Brainstorming de Funcionalidades","text":"<p>Nessa fase, a equipe cria funcionalidades que atendam \u00e0s necessidades das personas. Baseado no quadro de Objetivos de Neg\u00f3cio, as funcionalidades, que podem descrever uma intera\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, s\u00e3o escritas de maneira simples e objetiva(CAROLLI,2018).</p> <p>Abaixo, o quadro de brainstorming de funcionalidades desenvolvidas pela equipe junto aos clientes:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#revisao-tecnica-de-negocios-e-ux","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cios e UX","text":"<p>Na atividade de revis\u00e3o t\u00e9cnica, o time detalha um pouco mais as funcionalidades geradas no brainstorming em quesitos de esfor\u00e7o, valor de neg\u00f3cio, UX (experi\u00eancia de usu\u00e1rio) e a confian\u00e7a da equipe de desenvolvimento na cria\u00e7\u00e3o de cada funcionalidade. Nessa etapa, s\u00e3o respondidas perguntas como: Quanto esfor\u00e7o a equipe ter\u00e1 que fazer para a cria\u00e7\u00e3o da funcionalidade? Quanto valor essa funcionalidade ir\u00e1 gerar para o neg\u00f3cio? Quanto os usu\u00e1rios v\u00e3o gostar dessa funcionalidade?(CAROLLI,2018).</p> <p>Essas respostas s\u00e3o dadas em medidas de \"E\", \"$\" e \"&lt;3\". As medidas variam de 1 a 3, de acordo com a intensidade que cada uma representa. As cores das funcionalidades s\u00e3o escolhidas de acordo com o seguinte gr\u00e1fico:</p> <p> Fonte: CAROLLI, 2018.</p> <p>Abaixo, o quadro de revis\u00e3o t\u00e9cnica criado pela equipe junto aos clientes:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>Na etapa do sequenciador, as funcionalidades s\u00e3o separadas em ondas que duram um determinado per\u00edodo de tempo. Para criar um sequenciador as seguintes regras devem ser seguidas:</p> <ul> <li> <p>Uma onda pode conter, no m\u00e1ximo, tr\u00eas cart\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Uma onda n\u00e3o pode conter mais de um cart\u00e3o vermelho.</p> </li> <li> <p>Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente amarelos ou vermelhos.</p> </li> <li> <p>A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco \u201cE\u201d.</p> </li> <li> <p>A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de quatro \u201c$\u201d e quatro cora\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar em algumaonda anterior.</p> </li> </ul> <p>Ap\u00f3s definir as ondas, o MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) e os incrementos devem ser identificados. O MVP \u00e9 criado para validar um pequeno conjunto de hip\u00f3teses sobre um produto e a sua fun\u00e7\u00e3o em um neg\u00f3cio. E os incrementos s\u00e3o as adi\u00e7\u00f5es subsequentes ao MVP(CAROLLI,2018).  </p> <p>Abaixo, o sequenciador realizado, em reuni\u00e3o, pela equipe junto aos clientes:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>Ao final do Lean Inception, \u00e9 feito o Canvas MVP, que \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que resume o MVP, juntando todas as etapas abordadas anteriormente. Finalmente, resulta no seguinte quadro feito pela equipe:</p> <p></p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Caroli, Paulo. Lean Inception: como alinhar pessoas e construir o produto certo \u2013 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o atualizada \u2013 S\u00e3o Paulo: Editora Caroli, 2018. ISBN 978-85-94377-06-7. E-book.  Wiki. DNIT 2023-2. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023.2-Dnit-DOC/. Acesso em: 17 de julho de 2024.  Wiki. Print-GO 2023-2. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023.2-PrintGo-Doc/. Acesso em: 17 de julho de 2024.</p>"},{"location":"visaoproduto/VisaoDoProduto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Cairo"}]}